\chapter{Partikelsysteme} \label{particlesystems}
\textmd{\textquotedblleft A particle system is a collection of many many minute particles that together represent a fuzzy object. Over a period of time, particles are generated into a system, move and change from within the system, and die from the system.\textquotedblright\quad\cite[S. 92]{reeves1983}}

\textmd{\\Partikelsysteme bestehen also aus einer Vielzahl von einzelnen Partikeln die durch das Partikelsystem verwaltet werden. Ein Partikel zeichnet sich hauptsächlich dadurch aus, dass er eine beschränkte Lebensdauer hat. Abhängig von der Lebenszeit können dann weitere Eigenschaften modelliert werden, wie zum Beispiel Geschwindigkeit, Beschleunigung, Masse oder Farbe.}

\textmd{\\Über die Lebenszeit eines Partikelsystems werden ständig Partikel hinzugefügt und entfernt. Je nach Art und Lebensdauer des Partikelsystems können dadurch sehr viele Partikel erzeugt werden, was bei der Implementation berücksichtigt werden muss. Außerdem muss zwischen Partikelsystemen unterschieden werden, die dauerhaft leben und jenen die ein begrenztes Dasein fristen.}

\textmd{\\Partikelsysteme sind sehr vielseitig und können unterschiedlichste Phänomene modellieren. Pixar verwenden sie in ihren Filmen zum Beispiel für Staub, Rauch, Feuer und Wasser, vgl. \cite{pixar}. All diese Phänomene sind in ihrer Natur sehr unterschiedlich, doch sie unterliegen alle den physikalischen Gesetzen. Durch die Einhaltung der physikalischen Gesetze bei der Implementation können Partikelsysteme sehr realistisch simuliert werden. }
